# Пример неудачного волонтёрства

Давайте разберём пример. Программист Вася Пупкин очень любит животных, и хочет
помочь приюту для бездомных собак, в который и так регулярно жертвует деньги.
Он договаривается с владельцем приюта помочь им сделать сайт.

Вася - бэкэндер, и последние 5 лет он работал в команде с фронтэндером,
аналитиком, ПМом и ещё двумя бэкэндерами.

Первым делом Васе нужно понять, что вообще нужно сделать. Вася пытается получить
от владельца приюта технические требования. Раньше Вася никогда этим не
занимался, потому что на работе за него это делает аналитик. Но ему это
интересно, и он пробует не только собрать технические требования, но и написать
по ним полновесное техническое задание. ТЗ получается довольно скомканным.
Владелец приюта, тем временем, продолжает генерировать идеи. Вася понимает, что
просто вордпрессом уже не обойтись.

Он уходит с головой в работу, и через месяц заканчивает бэк. И тут перед ним 
встаёт проблема: он не умеет писать фронт. Допустим, он находит фронтэндера
Петю, и уговаривает его помочь. Петя говорит, что не может
работать без дизайна. Дизайнера тоже нашли. Дизайнер говорит, что
в техническом задании отсутствуют макеты. Вася говорит, что сделать макеты он не
сможет, потому что не умеет. На самом деле, ему это просто не интересно.
Дизайнер пытается сделать макеты сам, опираясь на Васино ТЗ, но у него 
получается очень плохо, потому что ТЗ Васи слишком расплывчатое. В итоге
дизайнер плюёт на всё, и делает дизайн ориентируясь на свои представления о
сайте. Петя делает сайт по дизайну, но при этом он не понимает, что должно
происходить по нажатии большинства кнопок, потому что описания этих функций в ТЗ
просто не было.

Васе приходится переписать большую часть уже написанного бэкэнда, потому что он
перестал соответствовать требованиям, которые предъявляет к нему фронт.

Что Вася с Петей, что дизайнер, уделяют проекту достаточно мало времени, потому
что у них нет тимлида и ПМа, которые могли бы их координировать и пушить. Даже
то время, что всё-таки выделяется на работу, расходуется неправильно, потому что
каждый пытается делать то, что ему интересно, а это не всегда соответствует
интересам проекта.

В итоге, через полгода такой работы, измученный Вася приносит сайт владельцу
приюта. Тот, чтобы не расстроить Васю, благодарит его за работу, хотя и
понимает, что получил совсем не то, чего хотел, и про себя думает о напрасно 
потраченных часах и днях на обсуждение проекта. Вася закончил работу, и
поднимает сервак, на котором кое-как разворачивает свой код. Проект переходит в
стадию эксплуатации, и Вася сталкивается с проблемами, о которых раньше он и не
слыхивал, потому что обычно его работа заканчивалась после релиза, а за
эксплуатацию его продукта отвечали какие-то бородатые дяденьки.

В итоге сайт работает не стабильно, не соответствует ожиданиям заказчита,
не выполняет функции, которые нужны пользователю, и в него очень сложно вносить
изменения. После пары поломок Вася просто решает его не чинить, а хозяин приюта
молча соглашается с тем, что проект был провален.

Такой негативный опыт волонтёрской работы делает Васю скептичным по отношению к
дальнейшему программистскому волонтёрству.

Волонтёрская работа над проектом должна быть построена так же, как строится
работа над коммерческими проектами. Волонтёрский проект для правильной реализации
требует столько же ресурсов, сколько и коммерческий, и структура этих ресурсов
должна быть такой же, как и у коммерческих проектов. В них должно быть столько
же аналитики, столько же организационных вопросов, столько же времени на дейлики
и совещания, столько же ресурсов на приёмку и эксплуатацию. Однако, один Вася
просто не в состоянии выдавать после основной работы столько же ресурсов,сколько
выдаёт вся его команда вместе взятая. А привлечь структурированную и слаженную
команду к волонтёрской деятельности в современных реалиях практически невозможно.

Таким образом, Васе остаётся участвовать в той волонтёрской работе, в которой он
понимает, чего хочет бенефициар, потому что он сам является бенефициаром.

В этом и есть причина того, что большинство open-source проектов пишутся
программистами для программистов. В таких проектах Вася может закрывать
все роли сразу, поскольку это его родной домен.